\chapter*{Введение} % * не проставляет номер
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение} % вносим в содержание

В современных системах, обеспечивающих безопасность дорожного движения, актуальна задача оценки стиля вождения транспортного средства. Анализируя поездки транспортного средства, можно отметить набор отличительных признаков, свойственных водителю при вождении. Выделенные признаки в совокупности определяют стиль вождения транспортного средства. Оценка стиля вождения заключается в классификации поездок с целью выявления поездок, имеющих наибольшие и наименьшие вероятности попадания в аварийные ситуации.

Оценка стиля вождения транспортного средства может быть выполнена как вручную сотрудником инспекции, так и с применением технических средств. Преимуществом ручного подхода можно выделить регламентированность выполнения оценки \cite{Law}. Одним из существенных недостатков такого подхода является фактор субъективности сотрудника инспекции в ходе оценивания. Выполнение оценки техническими средствами позволяет избежать такой проблемы, принять во внимание информацию о всем маршруте транспортного средства и учитывать неявные признаки, описывающие стиль вождения водителя.

Применение такой системы оценки особенно популярно в рамках парадигмы pay-how-you-drive (плати как ты ездишь) \cite{ENG16}. Оценка стиля вождения используя технические средства также позволяет снизить аварийность если использовать ее в качестве средства мониторинга в комплексе крупных систем. Так возможно выявление аварийных участков дороги таковыми будут являться те участки дороги на которых поведение большого числа водителей может интерпретироваться как агрессивное. Стоит взять во внимание тот факт, что многие водители лично заинтересованы в обеспечении безопасности вождения. Для таких водителей показатели оценки могут являться средством самоконтроля.

Выполнение оценки техническими средствами можно разбить на два этапа: получение данных о маршруте и их анализ. На первом этапе возможно применение специализированного подключенного к транспортному средству оборудования OBD (on-board diagnostics unit) \cite{OBD}. Такой подход обеспечивает большое количество рассматриваемых признаков так как задействуется все сенсоры, установленные на транспортном средстве и подсоединенные к шине для передачи данных. Применение такого оборудования наиболее распространено и является стандартным в решении задач транспортной телематики. Следует взять во внимание, что существует множество разновидностей транспортных средств, которые не могут быть оборудованы такими устройствами \cite{gost}. Кроме того, для установки и применения подобного оборудования требуется проведение комплексных технических работ.

Таким образом выделяется категория водителей, которая в данный момент является не охваченной в анализе стиля вождения в связи с техническими ограничениями. Количество наблюдений в значительной степени определяет качество работы множества современных методов анализа данных. Решение проблем на основе анализа данных движения транспортного средства в большей степени нацелено на повышение безопасности дорожного движения, что делает важной задачу увеличения охвата водителей. Одним из возможных решений является включение в анализ наблюдений полученных от альтернативных источников данных. Большинство современных водителей имеют в наличии мобильные устройства, которые можно использовать для получения данных неохваченной категории транспортных средств. Методология получения сигнала с таких устройств является достаточно освещенной, в то время как способы использования данных, полученных таким образом, в задаче оценки стиля вождения до сих пор слабо изучены.

Использование мобильных устройств для получения телематических данных стало возможным с массовым введением в эксплуатацию сенсоров МЭМС (микроэлектромеханические системы, MEMS, micro-electro-mechanical systems) \cite{mems}. При использовании данных таких сенсоров вместо устройств OBD количество рассматриваемых признаков резко снижается. Также снижается качество получаемых данных ввиду низкого качества сенсоров, применяемых в мобильных устройствах. В таких условиях больше внимания требуется уделить работе на этапе анализа полученных данных. Процесс предварительной обработки в сравнении с аналогичным процессом при обработке сигнала устройств OBD является более сложным, а также в связи с ограничениями по количеству рассматриваемых признаков требуется разработка алгоритма оценивающего состояние транспортного средства на основе имеющихся данных мобильного устройства.

